**默冬章**或**默冬週期**是[古希臘天文學家](../Page/古希臘.md "wikilink")[默冬發現的一个天文学周期](../Page/默冬.md "wikilink")（一說由[巴比倫曆習得](../Page/巴比倫曆.md "wikilink")）。在中國古代，類似的概念為**[章](../Page/章_\(曆法\).md "wikilink")**；在[玄始曆與](../Page/玄始曆.md "wikilink")[大明曆前](../Page/大明曆_\(祖沖之\).md "wikilink")，兩者幾乎相同。

## 數學原理計算

19個[回歸年的時間長度和](../Page/回歸年.md "wikilink")235個[朔望月幾乎相同](../Page/朔望月.md "wikilink")。所以[陰陽曆若採十九年七閏法](../Page/陰陽曆.md "wikilink")，每19年加入7個閏月，就可以協調回歸年（太陽的周期）與朔望月（月亮的周期）間的時間差距，以較為簡易的方式制曆。中國古稱此周期為一**[章](../Page/章_\(曆法\).md "wikilink")**。

  - 19 [回歸年](../Page/回歸年.md "wikilink") = 6939.602日
  - 235 [朔望月](../Page/朔望月.md "wikilink") = 6939.688日
  - 254 [恆星月](../Page/恆星月.md "wikilink") = 6939.702日（19 + 235 = 254）
  - 255 [交點月](../Page/交點月.md "wikilink") = 6939.1161日

235個朔望月較19個回歸年僅約長2小時。若每年12個月，則須設置235-19 x 12 =
7個[閏月](../Page/閏月.md "wikilink")。

## 歷史記載

[巴比倫曆已有十九年七閏的規律](../Page/巴比倫曆.md "wikilink")。

公元前432年，[古希腊](../Page/古希腊.md "wikilink")[雅典的](../Page/雅典.md "wikilink")[默冬在](../Page/默冬.md "wikilink")[奥林匹克运动会上宣布发现](../Page/奥林匹克运动会.md "wikilink")。

在公元前432年或以前，[美索不达米亚的居民已经知道这种周期](../Page/美索不达米亚.md "wikilink")，并且作为他们自己标准的历法周期，但是这并没有为[希腊人所采用](../Page/希腊人.md "wikilink")。

中國自己知之最早曆法[古六歷](../Page/古六歷.md "wikilink")，皆採用十九年七閏法。十九年七閏法一直到[玄始曆與](../Page/玄始曆.md "wikilink")[大明曆才被廢除](../Page/大明曆_\(祖沖之\).md "wikilink")\[1\]。

## 相關條目

  - [蔀](../Page/蔀.md "wikilink")
  - [沙羅週期](../Page/沙羅週期.md "wikilink")

## 文內注釋

[Category:曆法](../Category/曆法.md "wikilink")
[Category:天文學的時間](../Category/天文學的時間.md "wikilink")

1.   卷一百五：古今歷積年及章率 《梁趙歷》上元甲寅，至今六萬一千七百四十算上。
    元法四十三萬二千，紀法七萬二千，蔀法七千二百，章歲六百，章月七千四百二十一（亦曰時法），章閏二百二十二，